【技術文】沒有陰謀版本的武漢WARS演化史

依家嘅疫情資訊牽涉好多technical details
就算係學術論文
都要睇清楚係咪peer review左
係咪響credible嘅期刊刊登
就係兩者都係
都最好保持兩秒距離

中共啲料流
唔代表所有相反嘅料都係真

【沒有陰謀版本的武漢WARS演化史】

有更多 WARS 基因組定序出來，累積到 53 個；仍然維持之前的結論：「人類病源來自未知的單一起源，距今時間很短，一開始就能人傳人」。另外根據已知資訊，不像是人造病毒。

《病毒不是源於武漢的海鮮市場？從分子演化學角度看2019新型冠狀病毒（武漢肺炎）的起源與傳播》

華盛頓大學的 Trevor Bedford 解釋推論原因，分子演化的原理就是那些，我在 PanSci 科學新聞網 的文章大致寫過，各位可以參考。

一大關鍵情報，來自中國科學家石正莉的新發表。她率領的戰隊報告一款新的病毒「RaTG13」，遺傳上和武漢大爆發的 WARS 最相似，兩者序列相似度為 96.2%，作為對照，SARS 和 WARS 的相似度是 79.5%。

石正莉的合作者 Peter Daszak（屬於一個叫作 EcoHealth Alliance 的機構）表示，他們之前花費 8 年，在中國各處採集約一萬個蝙蝠，以及 2000 個其他動物的樣本，總共偵測到 500 款之前未知的冠狀病毒。（大家知道我為什麼一直很感冒「2019新型冠狀病毒」這個稱呼吧？）

Daszak 表示，中國蝙蝠與其冠狀病毒的多樣性非常驚人，和 WARS 最相似的 RaTG13，是 2013 年於雲南採樣到。

但是這不等於 WARS 直接來自雲南，因為和自然狀態相比，人為取樣一定很侷限；和 WARS 相似的近親搞不好在更多地方存在。

有人會懷疑，知道有樣本為什麼之前不講，出事才趕快發佈，中國人肯定有鬼。不過這其實是做研究的常態，研究蓬勃的正常學術戰隊，通常都堆積著大量尚未發表的資料，除非有突發狀況，否則不會特別趕時間。

如果不是知道 WARS 會感染人類，只看 RaTG13，也就是那 500 款新發現中，又一種沒人在意的新型病毒，一點都不特別，有什麼需要單獨重視的價值？

像是現在，WARS 疫情大爆炸後，20 天內就冒出超過 50 篇論文，大家都瘋狂搶快，才是技術上辦得到，但是不正常的狀況。

結果也有人懷疑，論文哪有可能寫這麼快，一定是中國人早就有資料但是故意不講 XDDD

《從台灣航向沖繩，草船與竹筏的魯蛇經驗》

根據序列差異，Bedford 估計 RaTG13 和 WARS 分家的年代，介於 25 到 65 年前，儘管不是太久，卻也已經有一段時間。

不過 Science 新聞說「it likely took decades for RaTG13-like viruses to mutate into 2019-nCoV」有問題。兩種病毒彼此最相似，它們都經歷惹一樣久的演化時間，分家後不只是 WARS，RaTG13 也獨立演化惹同樣長的時間，所以並不是由 RaTG13 直接突變成 WARS。

關於 WARS 的演化史，目前仍有許多不清楚。直接比較的話，可以發現 RaTG13 與 WARS 整體很像，不過與感染相關的 S 基因差異較大；有些科學家認為 WARS 獨特的 S基因，是它能感染智人的關鍵。

不過 WARS 當初如何能跳到智人身上，是否有透過中間宿主，仍缺乏明確資訊。（沒有證據是蛇，還有人說是水貂，我的媽呀，只會玩數據想出風頭的中國人怎麼這麼多）

我想應該跟今年本命年的老鼠毫無關係，用細胞體外測試，豬似乎有可能會感染，但是米奇完全不起反應。另外，目前也沒有證據說貓貓、狗狗會感染，大家不需要緊張。

也有人認為，之前在加拿大高級管制實驗室工作，被認為涉及間諜而開除的中國科學家，和 WARS 疫情有關係。有人質疑 WARS 是在武漢 P4實驗室研發，外洩的生物武器。

中國有很厲害的專家，但是中國政府講話習慣性不誠實，中國在歐美有間諜，中國研發生物武器，中國處理實驗不是太謹慎，讓 SARS 外洩過，這些都是事實。

不過，要證明 WARS 與中國研發生物武器有關係，目前沒有比較合理的證據；反倒有更強力的證據指出，WARS 就是另一場源於自然的智人危機。

Science 新聞《Mining coronavirus genomes for clues to the outbreak’s origins》：

另外，今天有上傳的論文初稿，表示在 WARS 的 S基因上頭，找到 4 處插入，沒有在其他「已知」的冠狀病毒中見過，卻與某些 HIV 品系的序列一致。

乍看很不自然，有鬼？我直覺有兩點可以思考。總之結論是：這個分析是錯誤的。

第一，假如 WARS 的「新突變」真的源自 HIV，自然界中是否可能出現讓這類重組上演的機會？似乎有機會。假如有一種動物，可以同時感染 HIV 和蝙蝠的冠狀病毒（例如吱吱？），那麼就有機會在這種動物的體內重組。

第二，真的是「新突變」嗎？我看論文的比對對象是 SARS，但是 SARS 並非已知最接近 WARS 的親戚，反倒差異不小（79.5%相似，意思是還有 20% 不一樣）；如前所述，最像 WARS 的是取自雲南的 RaTG13，這才是目前最合適的比較對象，假如連 RaTG13 都沒有那些變異，這個論文的推論才是正確的。

實際比對後，Trevor Bedford 認為那個論文的說法是錯誤的（樓主好人一生平安）。

WARS 的最近親，RaTG13 的 S基因也帶有那些變異；假如同時比對一堆冠狀病毒，可以發現它們的 S基因序列是加加減減，本來就會多一點少一點。WARS 的 S基因並沒有太過特別。

另外，該論文發現所謂「來自 HIV 的 4 處插入序列」，其實在許多不同病毒中都存在。該論文只拿 SARS、HIV 和 WARS 比較，取樣太過侷限，因此做出錯誤的結論。

那個論文《Uncanny similarity of unique inserts in the 2019-nCoV spike protein to HIV-1 gp120 and Gag》，重點不是有沒有經過同儕審查，重點是比較對象是否合適：

推

連登科學家: 你係支共五毛

然後咁啱響位於擁有第一個P4實驗室嘅武漢市爆發，真係巧合！咁啱武漢爆發，方便中國來原地即時研究控制，真係天佑中國！

push

望落似洗白文多d咋喎

沒有陰謀版本：來自中國科學家石正莉是解放軍上將